## 2018-01-31

### テスト駆動開発に触れられた

話はよく聞いていたTDDを実践できた。「最初にテストコードを書く」ということしか知らなかったので、「最初は固定値を返して、テストがちゃんと動いているかを確認する」などをやってみて感動した。これはいいやり方だと思った。

でも、前にWebアプリもどきを書いていたときに、なんちゃってTDDをやろうと思ったけど、最初の設計がしっかりできていないとテストは書けないということを実感しているので、TDDは設計がもう少しできるようにならないと難しいような気がする。

### メソッドについて

`to_s`とかいろいろ出てきましたが、本で読んだだけでは覚えられなさそうです。rgb変換のプログラムを書いたときに、`to_s`があるなら`to_hex`もあるだろうと思ったのですが、それは`to_s(16)`と書くことを知って、ややこしくなって覚えるのを諦めました。

最初のうちは必要なときに調べて書ければいいということで許してください。

### エディタのサポート

上に関連して、エディタのサポートはマジで大事だと思った。Goだとマウスのホバーで関数の定義とかが見られるようになる拡張機能があって、めちゃ便利なのですが、Rubyにはそれっぽいのはなさそうでした（もしかしたらあるのかもしれない）。

こいつがあれば、Stringクラスのオブジェクトが持っているメソッドなんて一発でわかるのになあとか思いました。ちょっと前までそれが普通だと思うと、プログラマはマジですごい人たちなんだと思いました。

### 保存時の自動リント

これもGoとの比較になってしまいますが、VSCODEだと保存時に勝手にリントをかけて、さらにインポートまでやってくれる素晴らしい拡張機能がありますが、Rubyのそれは少し思ってたのと違いました。

rubocopを自動で走らせる拡張機能を公開してくれている方がいましたが、自動で修正までしようとすると`Ctrl+Shift+r`を押す必要があり、歯がゆい思いです。あと一歩なのに……！！設定で変えられるのかと思っていろいろ調べましたが、難しいようです。

VSCODEのタスクとかいろいろ調べて、外部のコマンドを走らせることができるのはわかりましたが、設定ファイルの書き方を調べるのに挫折して諦めてしまいました。

---

ブログに書きました。今後こっちは編集しないと思われます。


## 2018-02-04

## インスタンスメソッドと特異メソッド（クラスメソッド）の違い

- クラス構文の直下では特異メソッドしか呼び出せない

特異メソッドとインスタンスメソッド、モジュールとクラス、については一度図を書いて整理したほうが良さそう

- インスタンスメソッドは、そのクラスから作られたオブジェクトが使えるメソッド
- 特異メソッドは、そのオブジェクトが使えるメソッド。そのオブジェクトから作られたオブジェクトは使えない

```ruby

class People
  def hello
    p 'hello'
  end

  def self.bye
    p 'bye'
  end
end

a = People.new
a.hello #=> hello
a.bye #=> エラーになる

People.hello #=> エラー
People.bye #=> bye

```

## 2018-02-05

### 例外の戻り値

たぶん`ensure`は値を返せない

```ruby

ret =
  begin
    puts 'begin'
    'OK' # ここをコメントアウトすると puts ret の出力は空になる
  rescue StandardError
    'error'
  ensure
    puts 'ensure'
    'ensure'
  end

puts ret

```

上記のコードは、以下のように出力する

```txt

begin
ensure
OK

```